\subsection{Formula de Ackerman}

Se tiene el polinomio caracter√≠stico del observador 
\[
    \begin{split}
        P_{obs} & = det(sI-(A-LC)) \\
        & = s^{n} + \tilde{a}_{1}s^{n-1} + \tilde{a}_{2}s^{n-2} + \ldots + \tilde{a}_{n} = 0
    \end{split}
\]

Considerando que 
\[
    \begin{split}
        (A-LC)^{2} & = A^{2} - LCA - (A-LC)LC \\
        (A-LC)^{3} & = A^{3} - LCA^{2} - (A-LC)LCA - (A-LC)^{2}LC 
    \end{split}
\]

Aplicando el teorema de Cayley-Hamilton con \( A-LC \), para \( n=3 \)
\[
    \begin{split}
        P_{obs} & = A^{3} -LCA - (A-LC)LCA - (A-LC)^{2}LC \\
        & + \tilde{a}_{1}(A^{2}-LCA- (A-LC)LC) + \tilde{a}_{2}(A-LC) + \tilde{a}_{3} \\
        & = \underbrace{A^{3} + \tilde{a}_{1}A^{2} + \tilde{a}_{2}A + \tilde{a}_{3}}_{P_{obs}(A)} - ((A-LC)^{2} + \tilde{a}_{1}(A-LC) + \tilde{a}_{2})LC \\
        &- ((A-LC) + \tilde{a}_{1})LCA -LCA^{2} \\
        & = P_{obs}(A) - 
        \begin{bmatrix}
            (A-LC)^{2} + \tilde{a}_{1}(A-LC) + \tilde{a}_{2} &
            (A-LC) + \tilde{a}_{1} &
            L
        \end{bmatrix}
        \begin{bmatrix}
            C \\ CA \\ CA^{2}
        \end{bmatrix} \\
        & = P_{obs}(A) -
        \underbrace{
        \begin{bmatrix}
            (A-LC)^{2} + \tilde{a}_{1}(A-LC) + \tilde{a}_{2} \\
            (A-LC) + \tilde{a}_{1} \\
            L
        \end{bmatrix}^{T}}_{G}
        \underbrace{
        \begin{bmatrix}
            C \\ CA \\ CA^{2}
        \end{bmatrix}}_{
        \begin{matrix}
            \text{Matriz de} \\
            \text{observabilidad}
        \end{matrix}
        } \\
        & = P_{obs}(A) -GO = 0
    \end{split}
\]

Se despeja la ganancia G
\[
    \begin{split}
        P_{obs}(A) - GO = 0 \\
        - GO & = - P_{obs}(A) \\
        GO & = P_{obs}(A) \\
        G & = P_{obs}(A)O^{-1} \\
    \end{split}
\]

Solo tiene un sistema de ecuaciones, pero solo se va a tomar el ultimo elemento de la matriz de ganancias, por lo tanto
\[
    \begin{split}
        G\begin{bmatrix}
            0 \\ 0 \\ 1
        \end{bmatrix} =
        P_{obs}(A)O^{-1}
        \begin{bmatrix}
            0 \\ 0 \\ 1
        \end{bmatrix}\\
        L = P_{obs}(A)O^{-1}
        \begin{bmatrix}
            0 \\ 0 \\ 1
        \end{bmatrix}
    \end{split}
\]

Se define la formula de Ackerman como
\[
    L = P_{obs}(A)O^{-1} 
    \begin{bmatrix}
        0 \\ 0 \\ \vdots \\ 1
    \end{bmatrix}
\]