\section{Ecuaciones básicas de los fluidos en forma integral}

\subsection{Transformación de un sistema a volumen de control}

%figura

\begin{itemize}
    \item Volumen de control y el sistema ocupan las regiones 1 y 2 en el tiempo \( t \)
    \item Sistema en el instante \( t \) ocupa los volúmenes 1 y 2
    \item Sistema en el instante \( t + \Delta t \) ocupa los volúmenes 2 y 3
\end{itemize}

\[
    N_{sist} = \underbrace{ \int_{m} \eta dm }_{
        \begin{array}{cc}
            \text{masa} \\
            \text{(sistema)}
        \end{array} } 
    = \underbrace{ \int_{\forall} \eta \rho d \forall }_{
        \begin{array}{cc}
            \text{volumen} \\
            \text{(sistema)}
        \end{array} }
\]

Donde
\[
    \begin{split}
        N: \; & \; \text{Propiedad extensiva del sistema} \\ 
        \eta: & \; \text{Propiedad intensiva del sistema}
    \end{split}
\]

\[
    \begin{split}
        \frac{ dN }{ dt } \Big|_{ \text{sist} } & = \lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{ N_{sist}(t + \Delta t) - N_{sist}(t) }{ \Delta t } \\
        & = \lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{ N_{2}(t + \Delta t) + N_{3}(t + \Delta t) - N_{2}(t) - N_{1}(t) + N_{1}(t + \Delta t) - N_{1}(t + \Delta t) }{ \Delta t } \\
        & = \lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{ (N_{2} + N_{1})(t + \Delta t) - (N_{2} + N_{1}) }{ \Delta } + \lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{ N_{3}(t + \Delta t) - N_{1}(t + \Delta t) }{ \Delta t } \\
        & = \lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{ N_{ \forall_{c} }(t + \Delta t) - N_{ \forall_{c}(t) }}{ \Delta } + \lim_{ \Delta t \to 0} \frac{ N_{3}(t + \Delta t) - N_{1}(t + \Delta t) }{ \Delta t } \\
        & = \frac{ dN_{ \forall_{c} } }{ dt } + \lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{ N_{3}(t + \Delta t) - N_{1}(t + \Delta t) }{ \Delta t }
    \end{split}
\]

%figura

\[
    \begin{split}
        d \forall_{1} & = - \hat{n} dA \cdot \Vec{v}_{1} \cdot \Delta t \\
        d \forall_{3} & = \hat{n} dA \cdot \Vec{v}_{3} \cdot \Delta t \\
        N_{3}(t + \Delta t) & = \int_{A_{3}} \eta \hat{n} \rho \Vec{v} \Delta t dA \\
        N_{1}(t + \Delta t) & = - \int_{A_{1}} \eta \hat{n} \rho \Vec{v} \Delta t dA
    \end{split}
\]

\subsection{Teorema del transporte de Reynolds}
Lagrange \( \to \) Euler

\[
    \begin{split}
        \frac{ dN }{ dt } \Big|_{ \text{sist} } & = \frac{ d }{ dt } \int_{\forall_{c}} \eta \rho d\forall + \int_{A_{3}} \eta \rho \Vec{v}_{3} dA_{3} - \int_{A_{1}} \eta \rho \Vec{v}_{1} dA_{1} \\
        & = \frac{ \partial }{ \partial t } \int_{ \forall_{c} } \eta \rho d\forall + \int_{sc} \eta \rho \Vec{v}dA \\
        & = \underbrace{ \frac{ \partial }{ \partial t } \int \int \int \eta \rho \Vec{v} dA}_{
            \begin{scriptsize}
                    \begin{array}{cc}
                        \text{Como cambia dentro} \\
                        \text{del volumen de} \\
                        \text{control}
                    \end{array}
            \end{scriptsize}
        } + 
        \underbrace{ \frac{ \partial }{ \partial t } \int \int \eta \rho \Vec{v} dA}_{
            \begin{scriptsize}
                    \begin{array}{cc}
                        \text{Flujo de propiedad extensiva neta} \\
                        \text{a través de la superficie de control} \\
                        \text{control}
                    \end{array}
            \end{scriptsize}
        }
    \end{split}
\]

\subsection{Propiedades extensivas e intensivas}

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|} \hline
        \text{Extensiva (N)} & \text{Intensiva ( \( \eta) \)} \\ \hline
        \text{m: masa} & \text{1: ecuación de continuidad} \\ \hline
        \text{E: energía} & e: energía especifica \\ \hline
        \text{\( \Vec{P} \): cantidad de momento lineal} & \text{\( \Vec{v} \): velocidad} \\ \hline
        \text{\( \Vec{H} \): cantidad de momento angular} & \text{\( \Vec{v} \times \Vec{r} \): velocidad angular } \\ \hline
        \text{S: entropía total} & \text{s: entropía especifica} \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Masa}
\[
    \frac{ dm }{ dt } \Big|_{ \text{sist} } = \frac{ \partial }{ \partial t } \int_{ \forall_{c} } \rho d\forall + \underbrace{ \int_{ sc_{ent} }^{ sc_{sal} } }_{ 
    \begin{scriptsize}
            \begin{array}{cc}
                \text{flujo de} \\
                 \text{masa neto}
            \end{array}
    \end{scriptsize}
    } \rho \Vec{v} dA
\]

\[
    \frac{ dm }{ dt } \Big|_{ \text{sist} } = 0
\]

\[
    \frac{ d }{ dt } \int_{\forall_{c}} \rho d\forall = \int_{ sc_{ent} }(\rho \Vec{v} dA)_{ent} - \int_{ sc_{sal} }(\rho \Vec{v} dA)_{sal} 
\]

\subsection{Energía}
Función de trayectoria no son condición de estado
\[
    \begin{split}
        \dot{Q}_{neto} & = \dot{Q}_{ent} - \dot{Q}_{sal} \\
        \dot{W}_{neto} & = \dot{W}_{sal} - \dot{W}_{sal}
    \end{split}
\]

\[
    \begin{split}
        \frac{ dE }{ dt }\Big|_{sist} & = \dot{Q} - \dot{W} \\
        \frac{ dE }{ dt }\Big|_{sist} & = \dot{Q}_{neto} + \dot{W}_{neto}
    \end{split}
\]

\[
    \begin{split}
        \frac{ dE }{ dt }\Big|_{sist} & = \frac{ d }{ dt } \int_{ \forall_{c} } e\rho d\forall + \int_{sc} e \rho \Vec{v} dA \\
        \dot{Q}_{neto} + \dot{W}_{neto} & = \frac{ d }{ dt } \underbrace{ \int_{\forall_{c}} e \rho d\forall }_{
            \begin{scriptsize}
                    \begin{array}{cc}
                        \text{Cambio de} \\
                         \text{energía total}
                    \end{array}
            \end{scriptsize} } + 
        \underbrace{ \int_{sc} e \rho \Vec{v} dA }_{
            \begin{scriptsize}
                    \begin{array}{cc}
                        \text{Flujo de} \\
                         \text{energía}
                    \end{array}
            \end{scriptsize} }
    \end{split}
\]

\[
    \frac{ d }{ dt } \int_{ \forall_{c} } \rho d \forall = \int_{sc_{ent}} \rho \Vec{v} dA - \int_{sc_{sal}} \rho \Vec{v} dA
\]

\[
    \dot{Q}_{neto} + \dot{W}_{neto} = \frac{ d }{ dt } \int_{ \forall_{c} } e \rho d\forall + \int_{sc_{salida}} (e \rho \Vec{v} dA)_{sal} - \int_{sc_{entrada}} (e \rho \Vec{v} dA)_{ent}
\]

\[
    \begin{split}
        e_{s \; cerrado} & = u + \frac{ 1 }{ 2 } v^{2} + gz \\
        e_{s \; abierto} & = P_{v} + u + \frac{ 1 }{ 2 } \Vec{v} + gz
    \end{split}
\]

\subsection{Momento lineal}
\[
    \begin{split}
        \frac{ dN }{ dt }\Big|_{sist} & = \frac{ d }{ dt } \int_{ \forall_{c} } \eta \rho d\forall + \int_{sc} \eta \rho \Vec{v} dA, \;\; N = \Vec{P} \;\; \eta = \Vec{v} \\
        \frac{ d\Vec{P} }{ dt }\Big|_{sist} & = \frac{ d }{ dt } \int_{ \forall_{c} } \Vec{v} \rho d\forall + \int_{sc} \Vec{v} \rho \Vec{v} dA \\
        \underbrace{ \sum F_{s} }_{ \text{superficie} } + \underbrace{ \sum F_{B} }_{ \text{cuerpo} } & = \frac{ d }{ dt } \int_{ \forall_{c} } \Vec{v} \cdot \rho d\forall + \int_{sc} \Vec{v} \cdot \rho \Vec{v} dA \\
        \sum F_{sx} + \sum F_{Bx} & = \frac{ d }{ dt } \int_{\forall_{c}} \Vec{u}_{x} \cdot \rho d\forall + \int_{sc} \Vec{u}_{x} \cdot \rho \Vec{v} dA \\
        \sum F_{sy} + \sum F_{By} & = \frac{ d }{ dt } \int_{\forall_{c}} \Vec{u}_{y} \cdot \rho d\forall + \int_{sc} \Vec{u}_{y} \cdot \rho \Vec{v} dA \\
    \end{split}
\]

\subsection{Momento angular}